% AGRADECIMIENTOS
% PAGINA 6 DE TESIS
% ENUMERADA ROMANO

\newpage

\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos} % Para agregar a Tabla de Contenido

\LARGE{
\begin{center}
\textit{\textbf{Agradecimientos}}
\end{center}}

\vspace{0.5cm}

\normalsize{
\textbf{A Dios,} por todas sus bendiciones y permitirme vivir con salud, dicha y felicidad. \\

\textbf{A mi familia,} mis padres Miguel y Sharo, mis hermanos Yahaira, Angelina, Araceli y Daniel, a mis sobrinos Milton, David, Sofía y Ximena por ser mi motor y mi alegría de cada día. En especial a mi esposa Maribel por todo su apoyo, cariño y amor incondicional y también a mis suegros Roberto y Clara y mi cuñado Adrián. Para mi hermano Daniel, que va siguiendo mis pasos y que le deseo lo mejor del mundo. \\

\textbf{A la Universidad Autónoma de Baja California (UABC),} por brindarme un espacio integro donde realizarme profesionalmente y seguir en el camino de la superación. En especial a la Facultad de Ingeniería, Arquitectura y Diseño Ensenada (FIAD), a mis profesores del doctorado, directivos y personal administrativo.
\\ 

\textbf{Al Consejo Nacional de Ciencia y Tecnología (CONACyT),} por financiar mis estudios doctorales; también, por el apoyo económico brindado a través del Proyecto de Grupos de Investigación en Ciencia Básica, Referencia 166654. \\

\textbf{Al Dr. César Cruz Hernández,} por permitirme ser su discípulo y guiarme por el camino del conocimiento, por todo el apoyo brindado y por sus consejos. Gracias por sus sabias enseñanzas y por convertirme en una persona preparada íntegramente para el mundo de la investigación.  \\

\textbf{A la Dra. Rosa Martha López Gutiérrez,} por todo su cariño, apoyo incondicional y consejos. Por estar al pendiente de mi durante mis estudios doctorales y ser parte de mi preparación profesional.  \\

\textbf{A mi comité de tesis,} Dra. Liliana Cardoza Avendaño, Dr. Martín Velasco Villa, Dra. Rosa Martha López Gutiérrez y Dr. Cornelio Posadas Castillo, por ser parte de mi equipo de formación profesional, por sus comentarios, consejos y correcciones en el desarrollo de la tesis. Al Dr. Enrique Efrén García Guerrero por su apoyo al inicio de mis estudios doctorales. \\
  
\textbf{Al coordinador del posgrado,} Dr. Juan de Dios López Sánchez por sus asesorías administrativas.  \\
  
\textbf{A mis amigos,} Salomón, Alma, Alondra, Salma, Gaby, Michelle, Eduardo, Fausto, Adrián, Aram, Elen, Oscar, Luis L, Kuotaro, Rogelio, Luis R. y Yazmín. \\

\begin{flushleft}
Ensenada, B.C., México.\\
Mayo de 2015
\end{flushleft}

\begin{flushright}
\large{\textbf{Miguel Ángel Murillo Escobar}}
\end{flushright}


}



